%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\section {Einleitung \& Motivation}
\label{sec:intro}

Die folgende Arbeit dokumentiert den Aufbau einer Plattform zur Entwicklung von
Embedded Linux Applikationen auf Basis des ARM AT91 CPU-Moduls Stamp9G20 der
Firma taskit GmbH. Die IMKO GmbH, als Träger dieser Entwicklungsbemühungen,
produziert schon seit Jahrzehnten Feuchtemess-Sensorik und verschiedenste
Zubehörapplikationen, um ihren Kunden damit komplette Lösungspakete anbieten zu
können. Aktuelle Beispiele für solche Zubehörapplikationen sind der Datenlogger
GlobeLog oder der Bluetooth Adapter PicoBT.

Der traditionelle Ansatz zur Entwicklung solcher Zubehörapplikationen besteht
aus der Auswahl eines geeigneten Mikrocontrollers, dem Entwurf einer
Hardwareplatine, sowie der Implementierung einer Mikrocontroller Software,
welche die benötigte Funktionalität bereitstellt. Dieser Ansatz hat,
insbesondere für einen kleinen mittelständischen Betrieb wie die IMKO GmbH,
einige gravierende Nachteile. Der größte Nachteil, den ein solcher
Entwicklungsprozess mit sich bringt, ist sicher der damit verbundene zeitliche
Aufwand. Es ist kaum möglich, die spezialisierten Hardwarelayouts für neue
Projekte weiter zu verwenden, ähnliches gilt auch für die entwickelte Software,
da diese meist sehr genau an die Bedingungen des verwendeten Mikrocontrollers
und der verwendeten Peripherie angepasst ist. Auch die für solch ein Produkt
notwendigen Testvorrichtungen und Applikationen müssen jedes Mal aufs Neue
entwickelt werden.

Einen vielversprechenden Ansatz, die angesprochenen Nachteile zu umgehen, sind
zwei neue technologische Konzepte der letzten fünf Jahre. Zum einen die
Verfügbarkeit von sogenannten \acf{SoC} Systemen, zum anderen die rasante
Weiterentwicklung von Embedded Linux zu einem in der Industrie akzeptierten
Betriebssystem.

Unter einem \ac{SoC} versteht man die Integration aller oder eines großen Teils
der Funktionen eines Systems auf einem Chip \cite{wiki:soc}. Eine noch
weitergehendere Integration und Standardisierung bieten sogenannte CPU-Boards.
Ein typisches CPU-Board integriert \ac{SoC}, Spannungswandler, Speicheranbindung
und führt alle vorhandenen Peripherieanschlüsse (oder PIN's) auf eine genormte
Steckleiste. Dadurch reduziert sich der Aufwand der Hardwareentwicklung auf den
Entwurf einer Trägerplatine mit dem passenden Gegenstück zur Steckleiste des
CPU-Boards, sowie dem Herausführen der benötigten Peripherieanschlüsse. Wird
ein leistungsfähigeres oder stromsparenderes CPU-Board benötigt, kann die
Trägerplatine weiterverwendet werden.

Der Einsatz von Embedded Linux als Betriebssystem bietet ebenfalls eine Reihe
von Vorteilen, die sich positiv auf den zeitlichen Entwicklungsaufwand
auswirken können. Durch den Einsatz eines Betriebssystems stehen
standardisierte Hardware-Schnittstellen zur Verfügung, die es sehr einfach
ermöglichen, wiederverwendbare Software zu entwickeln. Eine Software, welche
unter Linux lauffähig ist, läuft quasi \enquote{Out-of-the-Box} auf allen
von Linux unterstützten Hardware-Plattformen. Ein weiterer Vorteil ergibt sich
durch die Möglichkeit auf das gesamte Repertoire der OpenSource Software
zurückgreifen zu können, das auf der Linux Plattform zur Verfügung steht.

Neben all diesen Vorteilen beim Einsatz eines CPU-Bords mit Embedded Linux
sollen allerdings auch potentielle Nachteile Beachtung finden. Zum einen ist es
durch die Verwendung eines CPU-Boards kaum möglich die Applikation genau an die
Performance-Anforderungen der Anwendung anzupassen. Deswegen wird in den
meisten Fällen eine Hardware zum Einsatz kommen, die mehr Performance liefert
als gewünscht, was wiederum zu Problemen mit Energieverbrauch und
Wärmeentwicklung führen kann. Embedded Linux stellt bezüglich einer reinen
Mikrocontrollerapplikation nicht nur einen erheblichen Software-Overhead dar,
sondern erfordert es auch, zusätzlich zur eigenen Software, ein komplettes
Betriebssystem zusammen zu stellen, zu verwalten und zu warten.

Die folgenden Seiten sollen anhand eines praktischen Versuchs Vor- und
Nachteile dieses Konzeptes untersuchen und gegeneinander abwägen.

Gleichzeitig soll diese Arbeit einen Einblick in die Techniken und Kultur der
OpenSource Software Szene bieten, denn ein Verständnis dieser Szene ist, wie die
folgenden Seiten zeigen werden, unabdingbar, um als Unternehmen erfolgreich
OpenSource Software einsetzen zu können.

Und letztendlich sollen Methoden, Werkzeuge und Strategien demonstriert werden,
die ein Linux Betriebssystems in all seiner gewaltigen Komplexität überhaupt
verwaltbar und nutzbar machen. Das im Rahmen dieser Arbeit entstandene
Betriebssystem kombiniert sich, in seiner einfachsten Ausführung, aus 139
unterschiedlichen Softwarepaketen, einer nativen Toolchain und einer
Cross-Compilation Toolchain. Allein der Linux Kernel besteht in der Version 3.2
aus 37.617 Dateien und 14.998.651 Zeilen Code \footnote{Quelle:
\url{http://h-online.com/-1400680}}, was einer ungefähren Entwickler
Arbeitsleistung von 1500 Arbeitsjahren entspricht \footnote{Quelle:
\url{http://www.dwheeler.com/sloc/redhat71-v1/redhat71sloc.html}}
\cite{wheeler2001}.

